**周德興**（），[濠州](../Page/濠州.md "wikilink")（今[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[鳳陽](../Page/鳳陽.md "wikilink")）人，明初將領，後被明太祖[朱元璋殺害](../Page/朱元璋.md "wikilink")。

## 生平

周是朱元璋幼時玩伴，朱元璋呼之为兄。周很早就為朱元璋效力，累積戰功，遷左翼大元帥，後升指揮使、湖廣行省左丞。[洪武三年](../Page/洪武.md "wikilink")（1370年）封江夏侯，後來被任命為將軍出-{征}-湖南、四川及廣西。\[1\]洪武十四年平五溪（約在今湖南西部一帶）少數民族叛亂。十八年隨楚王[朱楨討伐思州](../Page/朱楨_\(明朝宗室\).md "wikilink")（在今貴州省內）少數民族叛亂。洪武二十年（1387年）三月，復令周德興到福建\[2\]\[3\]，委以防倭日本[倭寇重任](../Page/倭寇.md "wikilink")，築城一十六。

洪武十六年，周德興之子[周驥夥同右軍都督](../Page/周驥.md "wikilink")[王誠之子](../Page/王誠.md "wikilink")[王庸等入宮為非](../Page/王庸.md "wikilink")。洪武二十五年（1392年）八月，周驥被揭發同宮女亂搞關係，以“帷德不修”罪名，父子連坐誅死，命收其公田\[4\]\[5\]。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:明朝侯爵](../Category/明朝侯爵.md "wikilink")
[Category:明朝軍事人物](../Category/明朝軍事人物.md "wikilink")
[Category:明朝被處決者](../Category/明朝被處決者.md "wikilink")
[Category:凤阳人](../Category/凤阳人.md "wikilink")
[D德兴](../Category/周姓.md "wikilink")
[Category:淮西二十四将](../Category/淮西二十四将.md "wikilink")

1.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（卷132）：“周德興，濠人。與太祖同里，少相得。從定滁、和。渡江，累戰皆有功，遷左翼大元帥。從取金華、安慶、高郵。援安豐，征廬州，進指揮使。從討贛州、安福、永新，拔吉安。再進湖廣行省左丞。同楊璟討廣西，攻永州。元平章阿思蘭及周文貴自全州來援，德興再擊敗之，斬朱院判。追奔至全州，遂克之。道州、寧州、藍山皆下。進克武岡州，分兵據險，絕靖江聲援。廣西平，功多。洪武三年封江夏侯，歲祿千五百石，予世券。”
2.  《明太祖實錄》-{卷}-一八七
3.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（卷132）“是歲，慈利土酋覃垕連茅岡諸寨為亂，長沙洞苗俱煽動。太祖命德興為征南將軍，帥師討平之。明年伐蜀，副湯和為征西左將軍，克保寧。先是，傅友德已克階、文，而和所帥舟師未進。及保寧下，兩路軍始合。蜀平，論功，帝以和功由德興，賞德興而面責和。且追數征蠻事，謂覃垕之役，楊璟不能克，趙庸中道返，功無與德興比者。復副鄧愈為征南左將軍，帥趙庸、左君弼出南寧，平婪鳳、安田諸州蠻，克泗城州，功復出諸將上。賞倍於大將，命署中立府，行大都督府事。德興功既盛，且恃帝故人，營第宅逾制。有司列其罪，詔特宥之。十三年命理福建軍務，旋召還。”
4.  《太祖實錄》卷220
5.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（卷132）：“明年，五溪蠻亂。德興已老，力請行，帝壯而遣之，賜手書曰：「趙充國圖征西羌，馬援請討交址，朕常嘉其事，謂今人所難。卿忠勤不怠，何忝前賢，靖亂安民，在此行也。」至五溪，蠻悉散走。會四川水盡源、通塔平諸洞作亂，仍命德興討平之。十八年，楚王楨討思州五開蠻，復以德興為副將軍。德興在楚久，所用皆楚卒，威震蠻中。定武昌等十五衛，歲練軍士四萬四千八百人。決荊州岳山壩以溉田，歲增官租四千三百石。楚人德之。還鄉，賜黃金二百兩，白金二千兩，文綺百匹。
    　　居無何，帝謂德興：「福建功未竟，卿雖老，尚勉為朕行。」德興至閩，按籍僉練，得民兵十萬余人。相視要害，築城一十六，置巡司四十有五，防海之策始備。逾三年，歸第，復令節制鳳陽留守司，並訓練屬衛軍士。諸勛臣存者，德興年最高。歲時入朝，賜予不絕。二十五年八月，以其子驥亂宮，並坐誅死。”